\chapter*{Leçon 913:  Machines de Turing. Applications.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 913:  Machines de Turing. Applications.}
	
\titlebox{blue}{\textblue{Références pour la leçon}}{
	\textblue{\cite{Lassaigne-Rougemont}} Lassaigne et Rougemont, \emph{Logique et fondements de l'informatique. Logique du 1$^{\text{er}}$ ordre, calculabilité et $\lambda$-calcul.}
	
	\textblue{\cite{Sisper}} Sipser, \emph{Introduction to the Theory of Computation.}
	
	\textblue{\cite{Stern}} Stern, \emph{Fondement mathématiques de l'informatique.}
	
	\textblue{\cite{Turing-Girard}} Girard et Turing, \emph{La machine de Turing}
	
	\textblue{\cite{Wolper}} Wolper, \emph{Introduction à la calculabilité}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Turing-calculable $\Rightarrow$ $\mu$-récursive
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		Théorème de Savitch
	\end{minipage} 
}

\section*{Motivation}
	
\subsection*{Défense}
	
Les machines de Turing on été introduites par Turing en 1936.
	
Contexte historique : répondre à la question d'Hilbert: Qu'est-ce qui est calculable? Elle s'inscrive dans la formalisation des modèles de calculs formels qui tendent à répondre à cette question. On peut également cité les fonctions récursives et le $\lambda$-calcul ou la logique car calculer c'est prouver (Gödel).
	
Les modèle de calcul formel permettent d'appréhender les limites non-physiques mais bien conceptuelles du calcul et de l'informatique. Les fonctions récursives s'inscrivent dans une démarche qui identifie les fonctions non-calculables. Turing se tourne quant-a lui vers le calcul et tendent à répondre à la question comment calcule-t-on? Les machines de Turing sont alors une réponse de logicien à l'action du calcul tel que réalisé par un humain. Elles servent aujourd'hui d'étalon dans la théorie de la complexité. Les machines de Turing semblent "stable": à vouloir améliorer les Machines de Turing, on retombe toujours sur des machines reconnaissant la même classe de langages: elles semblent englober toute idée de procédure effective.
	
\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
Il s’agit de présenter un modèle de calcul. Le candidat doit expliquer l’intérêt de disposer d’un modèle formel de calcul et discuter le choix des machines de Turing. La leçon ne peut se réduire à la leçon 914 ou à la leçon 915, même si, bien sûr, la complexité et l’indécidabilité sont des exemples d’applications. Plusieurs développements peuvent être communs avec une des leçons 914, 915, mais il est apprécié qu’un développement spécifique soit proposé, comme le lien avec d’autres modèles de calcul, ou le lien entre diverses variantes des machines de Turing. 
	
\section*{Métaplan}
	
\noindent\emph{Motivations}: 
\begin{footnotesize}
	\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
		\item Pourquoi avoir un modèle de calcul formel? Répondre à la question de Hilbert: Qu'est-ce qui est calculable. Plusieurs modèles de calculs existent: les fonctions récursives, le $\lambda$-calcul, les machines de Turing, ... Ils tentent tous de répondre à la question.
		\item Pourquoi les machines de Turing ? Même si elles n'ont pas été le premier modèle de calcul formelle, elle sont aujourd’hui considéré comme le modèle abstrait des ordinateurs (modèle RAM). De plus, même si elles n'ont pas apporté de nouvelles réponses à la question de Hilbert, par son approche novatrice elle a permis de classifier les fonctions calculables (et donc les problèmes).
	\end{itemize} 
\end{footnotesize}
	
\begin{description}
	\item[I.] \emph{Les Machines de Turing: un modèle de calcul formel}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Définition}~\cite[p.115]{Lassaigne-Rougemont}: Un modèle de calcul.
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Vocabulaire autours des machines de Turing \cite[p.103]{Wolper}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Machine de Turing déterministe
					\item \emph{Définition}: Configuration
					\item \emph{Application}~\cite[p.132]{Lassaigne-Rougemont}: Automates finies
					\item \emph{Définition}: Configurations suivantes
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Exécution
					\item \emph{Définition}: Langage accepté 
					\item \emph{Définition}: Langage décidé
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Les machines de Turing calculent \cite[p.59]{Stern}}
		\begin{small}
			\textblue{On veut pouvoir calculer avec les machines de Turing.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.3\textwidth}
					\item \emph{Exemple}: Additionneur
					\item \emph{Exemple}: Soustracteur
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.56\textwidth}
					\item \emph{Exemple}: Multiplicateur (par 2, de deux entiers)
					\item \emph{Définition}~\cite{Wolper}: Fonction calculable par une machine de Turing.
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \emph{Justification de la thèse de Church}
	\begin{small}
		\textblue{C'est une thèse (ni une hypothèse, ni un théorème). Nous ne pouvons pas le montrer formellement (facilement) car la notion d'algorithme ne possède pas de définition formelle. Cependant nous allons mettre en avant deux arguments qui nous conforte cette thèse
		\begin{itemize}
			\item Pas d'extension qui améliore le langage décidé (toute équivalente à une machine de Turing) (sous-section A);
			\item Équivalence avec les autres modèles de calculs évoqué plus tard (sous-section B).
		\end{itemize}}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Thèse de Church} ~\cite[p.109]{Wolper}: Les fonctions calculables par un algorithme sont les fonctions calculables par une machine de Turing.
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Les extensions d'une machine de Turing décident les mêmes langages}
		 
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Cas des machines à plusieurs rubans \cite[p.112]{Wolper}}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.34\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Fonction transition
					\item \emph{Définition}: Configuration
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Simulation par une machine à un ruban
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			 
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Cas des machines à ruban bi-infini \cite[p.110]{Wolper}}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.32\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Configuration
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.48\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Simulation par une machine à deux rubans
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			 
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Cas des machines non-déterministes \cite[p.114]{Wolper}}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.35\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Relation du transition
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Configuration suivante
				\end{minipage}
				\item \emph{Définition}: Langage accepté
				\item \emph{Proposition}: Simulation par une machine déterministe à trois rubans
				\item \emph{Application}: Satisfiabilité d'une formule du langage propositionnel
				\item \emph{Application}: Déterminisation d'un langage
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Les autres modèles de calcul décident les mêmes langages}
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Cas des fonctions récursives \cite[p.131]{Wolper}}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.44\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Syntaxe des fonctions $\mu$-récursive.
					\item \emph{Définition}: Sémantique des fonctions $\mu$-récursive.
					\item \emph{Définition}: Fonction $\mu$-récursive.
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.34\textwidth}
					\item \textred{\emph{Théorème}: Fonctions $\mu$-récursives $\Leftrightarrow$ fonctions Turing-calculable. (DEV: $\Leftarrow$)}
					\item \emph{Remarque}: Thèse de Church 
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Cas du $\lambda$-calcul \cite[p.185]{Lassaigne-Rougemont}}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.24\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Termes.
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.54\textwidth}
					\item \emph{Exemple}: Entiers de Church	
				\end{minipage}
				\item \emph{Théorème}: Fonctions $\mu$-récursives $\Leftrightarrow$ fonctions $\lambda$-définissable
				\item \emph{Corollaire}: Fonctions Turing calculable $\Leftrightarrow$ fonctions $\lambda$-définissable
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{La théorie de la calculabilité \cite[p.139]{Wolper}}
		\begin{small}
			\textblue{La calculabilité se fonde sur la thèse de Church-Turing; elle permet aussi de montrer l’existence de fonctions non-calculables, par un simple argument de diagonalisation. Il existe une "équivalence" entre langages et programmes.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.42\textwidth}
					\item \emph{Définition}~\cite[p.116]{Wolper}: Machines universelles
					\item \emph{Définition}: Langages R et RE 
					\item \emph{Définition}: Langages décidables
					\item \emph{Problème}: \textsc{Arrêt}
					\item \emph{Théorème}: \textsc{Arrêt} est indécidable et dans RE
					\item \emph{Définition}: Réduction
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item \emph{Théorème}: Utilisation des réductions
					\item \emph{Problème}: \textsc{Pavage de Wang}
					\item \emph{Application}: \textsc{Pavage de Wang} est indécidable 
					\item \emph{Théorème}: Théorème de Rice
					\item \emph{Application}: Lien avec sémantique
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \emph{Les machines de Turing classent les fonctions calculables}
	\begin{small}
		\textblue{Les machines de Turing servent d'étalon pour définir les classes de complexité. Dans cette partie, nous différencions les machines de Turing déterministes et non-déterministe (le facteur exponentielle existant dans la déterminisation ne nous permet plus d'exploité leur équivalence). Nous avons une première application des différentes variantes de nos machines de Turing.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Définition}: Arbre de calcul
				\item \emph{Définition}: Machine décide un langage en temps/espace f 
				\item \emph{Définition}: Famille (N)TIME et (N)SPACE
				\item \emph{Définition}: Classes P -> EXPSPACE
				\item \textred{\emph{Théorème}: Savitch} 
				\item \emph{Corollaire}: NPSAPCE = PSPACE
				\item \emph{Problème}: \textsc{Universalité}
				\item \emph{Proposition}: \textsc{Universalité} est dans PSPACE
				\item \emph{Définition}: NP-complétude
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Problème}: \textsc{SAT}
				\item \emph{Théorème}: Cook
				\item \emph{Définition}: classes (N)L avec des machines à plusieurs rubans 
				\item \emph{Remarque}: Nécessité d'avoir plusieurs types de Machines de Turing.
				\item \emph{Problème} \textsc{Accessibilité}
				\item \emph{Proposition}: \textsc{Accessibilité} est dans NL.
				\item \emph{Remarque}: Si $G$ est un graphe non-orienté alors le problème arrive dans L.
			\end{minipage}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\item[Ouverture] \textcolor{white}{text}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\begin{minipage}{.35\textwidth}
				\item Hiérarchie de Chomsky
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.45\textwidth}
				\item Autres modèles de calculs: les circuits booléens
			\end{minipage}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
\end{description}
